\documentclass[10pt,letterpaper,twocolumn]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}

\title{\textbf{Aprendizaje de reglas de operación para el mercado accionario mexicano}}
\author{David Ricardo Montalván Hernández}
\date{}

\begin{document}
\maketitle	
\begin{abstract}
Con la digitalización de los mercados financieros, particularmente del mercado accionario, el desarrollo de algoritmos y técnicas computacionales para la determinación y ejecución de órdenes de compra o venta de títulos financieros ha ganado relevancia tanto en la academia como en la industria.
En este artículo se explora el uso de técnicas computacionales relacionadas al área de reconocimiento de patrones, con el propósito de obtener estrategias de inversión para el mercado accionario mexicano.
\end{abstract}

\section{Introducción}	

El aumento en el poder de cómputo, la digitalización de los mercados financieros y la posibilidad de obtener grandes ganancias, han motivado en gran medida a la investigación y el desarrollo de algoritmos computacionales cuyo fin es guiar al inversionista en la toma de decisiones de compra o venta de títulos financieros (en particular acciones).

A pesar de que la idea básica es: "comprar barato hoy para vender a un precio mayor en el futuro", dada la incertidumbre de los mercados, esta investigación se ha auxiliado de herramientas matemáticas y computacionales  para la generación de modelos que auxilien en la toma de decisiones (cuando comprar y cuando vender). Particularmente, se ha dado énfasis en el uso de técnicas relacionadas a la inteligencia artificial.

El objetivo de este trabajo consiste en proponer un método o algoritmo para aprender de forma automática reglas para operar en el mercado accionario mexicano.

Particularmente, se buscan reglas de operación que generen ganancias (pérdidas) superiores (menores) a las generadas por la \textbf{hipótesis del mercado eficiente} la cual se discutirá en la sección 3 y básicamente consiste en lo siguiente:

\begin{itemize}
	\item Fijar un periodo de tiempo $[0,T]$.
	\item Comprar en el inicio del periodo a un precio $P_{0}$.
	\item Vender en el final del periodo a un precio $P_{T}$.
	\item La ganancia (pérdida) porcentual es $\dfrac{P_{T}-P_{0}}{P_{0}}$
\end{itemize}

Este trabajo busca también comparar el desempeño de distintas metodologías relacionadas al reconocimiento de patrones cuando se aplican al proceso de detectar señales de compra o venta de acciones.

Finalmente, la aportación de este trabajo es el análisis del mercado accionario mexicano, desde una perspectiva del área de reconocimiento de patrones.

%\begin{itemize}
%	\item Motivación (justificación).
%	\item Problema a resolver.
%	\item Objetivo general.
%	\item Objetivos específicos
%	\item Aportaciones
%\end{itemize}

\section{Estado del arte}
%Incluir una tabla comparativa

\section{Fundamentos}

\subsection{Análisis técnico y fundamental}
De acuerdo a \cite{tabook}, en su forma básica, el análisis técnico es el estudio de los precios y volúmenes históricos de las acciones con la intención de tomar decisiones de inversión que generen ganancias. Los supuestos básicos de este tipo de análisis son los siguientes:

\begin{itemize}
	\item Los precios están determinados únicamente por la interacción de la oferta y la demanda.
	\item Los precios tienden a moverse siguiendo una tendencia.
	\item Cambios en la oferta y la demanda provocan reversiones en las tendencias.
	\item Cambios en la oferta y la demanda pueden detectarse utilizando gráficas.
	\item Los patrones en las gráficas tienden a repetirse.
\end{itemize}

El análisis técnico hace el supuesto de que la información de todos los factores (incluyendo factores psicológicos como la avaricia, miedo, mal información, etc...) que afectan las curvas de oferta y demanda, está reflejada en el precio de la acción de la compañía.

El análisis técnico utiliza las siguiente herramientas para el análisis de los mercados accionarios:

\subsubsection{Indicadores técnicos}
Los indicadores técnicos son series de tiempo derivadas de las series del precio o volumen de una acción. Estos indicadores interactúan con otros indicadores o con el precio/volumen con el que fueron calculados generando señales de compra o venta de acuerdo a reglas específicas.

Entre los indicadores más conocidos se encuentran:

\subsubsection{Promedios móviles simples (Simple Moving Average)}

Este indicador se calcula como un promedio de los precios más recientes. Su fórmula es

$$MA_{t:w} = \dfrac{P_{t} + P_{t-1} + \ldots + P_{t-w-1}  }  {w} $$

en donde 
\begin{itemize}
	\item $MA_{t:w} = $ Promedio móvil simple en el momento $t$ para una ventana de $w$ periodos más recientes.
	\item $P_{t} = $ Precio (cierre, apertura, mínimo, máximo, etc...) de la acción en el momento $t$.
	\item $w = $ Ventana de tiempo utilizada (meses, días, horas, minutos)
\end{itemize}

Utilizando este indicador, es posible obtener la siguiente regla:





%Hacer estas subsecciones
%Análisis técnico (indicadores y chart patterns) (imágenes con python) y fundamental
%EMH (Historia-postulado, imagen con ejemplo,imagen de las versiones)
%Explicar que es un ETF y su relación con EMH
%Costos de transacción y como calcular la ganancia
%SVM
%Regresión logística
%C5.0

\section{Solución propuesta}
%Explicar etiquetamiento de datos, training data y test data

\section{Resultados}
%Interpretación de las reglas (cuando sea posible)
%Tabla con ganancia del método vs B&H


\section{Conclusiones y trabajo futuro}
%Trabajo futuro: Considerar medidas de riesgo
%Métodos simbólicos

\bibliography{referencias_articulo}{}
\bibliographystyle{apalike}


\end{document}